人幣貶太少！支企考慮逃離支那、怨關稅與成本急升

人民幣相對美元年初迄今已重貶逾6%，本週四(10月18日)更創下21個月低，但中國出口商依舊抱怨，人民幣貶幅根本無法抵銷美國關稅和成本攀高帶來的衝擊。

南華早報18日報導，廣州舉辦的第124屆中國進出口商品交易會(簡稱廣交會)於10月15日正式展開，不少企業在會場上表示，租金、勞工、能源與稅賦成本愈來愈高，現在又得面臨關稅這項壓力，未來業者若不想關門大吉，就得移動到越南、柬埔寨等成本較低的國家求生。

江蘇一家超耐磨木地板廠商的業務經理Alex Qian透露，人民幣近來的貶幅，只夠他們為美國客戶提供3%折扣，因為成本實在漲太凶、公司負擔不了更多折扣優惠。他抱怨，公司毛利已全被侵蝕光了，現在只能靠政府的出口稅減免過活。Qian還表示，過去一年來，該公司幾乎失去所有美國客戶(原本貢獻其70%出口營收)，主要是因為成本上揚、產品競爭力敵不過歐洲對手的關係。

寧波一家家具製造商的業務經理Max Feng也提到，人民幣貶值幫助不大，雖然出口量的確增加了，但鋼鐵、塑膠、木材等原料成本快速上漲，再加上北京當局實施環保政策，該公司並未因人民幣走貶而解除壓力。

嘉實XQ全球贏家系統報價顯示，美元兌人民幣10月18日盤中一度跳升至6.9414、創2017年1月4日以來盤中高；年初迄今升值了6.6%。

美國財政部於10月17日提交給國會的「美國主要貿易夥伴總體經濟和外匯政策」報告中，雖然未將中國列為匯率操縱國，卻仍對人民幣續貶提出警告。

憂心貿易戰恐衝擊經濟，中國民間企業的投資意願已在急遽下滑中，業者紛紛決定償還美元債務、手握現金，盼能安然渡過經濟降溫帶來的挑戰。

英國金融時報17日報導，NatWest Markets外匯策略長Mansoor Mohi-uddin在拜訪過北京後發表研究報告指出，中國客戶對經濟持續趨緩都相當擔憂，也對人民幣前景感到悲觀，而中國能否躲開美國明(2019)年1月將關稅從10%拉高至25%的命運、客戶也並不看好。他直指，在聯準會(Fed)緊縮貨幣政策之際、中國卻持續寬鬆，這勢必會讓人民幣面臨更多貶值壓力，估計出口商會把現金挪來償付美元債務。Refinitiv資料顯示，中國民營企業的美元債發行總量已經開始下滑。

中國規模較小的民營業者，因股價跌破股票質押時的價值，銀行發出融資追繳令、抵押的股票遭強制出售，有不少都被國營企業順勢併購。過去數年來中國實質經濟成長趨緩，不但國家借貸緊縮、影子銀行也跟著崩潰，民營企業對影子金融的曝險普遍較高，因而成為了重災區。